# Системный анализ: ТСиСА очных групп (о) и ОТСА заочных (д)

**Максимальные баллы** за л/р и БДЗ по неделям («—» ≡ «не принимается»).
Если максимум 20 — оценка бывает и 1, и 0.

## ТСиСА 2024: ПИН-13М, ПИН-21М, ПИН-22М, ПИН-24М — Городилов А. В., Кононова А. И.
Часом X является окончание последнего из 1—16 недель лабораторного занятия по расписанию. Для каждой группы он свой.

| Неделя        |Л1  |Л2  | Л3 |БДЗ1|БДЗ2|БДЗ3|
|---------------|----|----|----|----|----|----|
| 1-16 до часа X (без п/з)|13  |13  | 14 |20  |20  |20  |
| 1-16 до часа X (с п/з)  |2,13|2,13|2,14|4,20|4,20|4,20| 
| 17-18 или после часа X (баллов < 51)         |5   | 5  | 5  | 7  |7  | 7  | 
| 17-18 или после часа X (баллов ⩾ 51 или п/з)        | — | —  | —  | —  |—  | —  | 
| сессия        |—   | —  | —  |—   |—  | —  | 

<!---
2024: сем п/з (1-8) 5,50 по фактическим значениям из журнала, (9-16) 15,50
в 2025 сем п/з → (???) 8,40 — 10,50
разброс по 3—4 занятиям: 
ненулевой min → 1,10; нормальный max → 9,45 (если разделяется — 8,40...10,50), 
больше min, но не max — 4,20
-->

## ОТСА 2025: П-41Д — Кононова А. И.

| Неделя |БДЗ1 (о+д)|БДЗ2 (о+д)|БДЗ3 (о+д)|БДЗ4 (д)| Все сразу |
|--------|----------|----------|----------|--------|-----------|
| 1-4    |  20   |      |      |          | по 7 за БДЗ |
| 5-8    |  20   | 20   |      |          | по 7 за БДЗ |
| 9-12   |  14   | 20   | 20   |          | по 7 за БДЗ |
| 13-16  |  7    | 14   | 20   | 20       | по 1 за БДЗ |
| 17-18  |  1 | 1  | 1  | 1  | по 1 за БДЗ |
| сессия |  — | —  | —  | —  | — |


<!---
| Неделя | Л1 (о) | Л2 (о) | Л3 (о) |Все сразу | БДЗ1 (о+д) | БДЗ2 (о+д) | БДЗ3 (о+д) | БДЗ4 (д) | Все сразу |
|--------|--------|--------|--------|----------------|------|------|------|----------|---------------|
| 1-4    | 13     |        |        | по 3 за Лi     | 20   |      |      |          | по 5 за БДЗ |
| 5-8    | 13     | 13     |        | по 3 за Лi     | 20   | 20   |      |          | по 5 за БДЗ |
| 9-12   | 7      | 13     | 14     | по 3 за Лi     | 10   | 20   | 20   |          | по 5 за БДЗ |
| 13-16  | —      | 7      | 14     | по 1 за Лi     | —    | 10   | 20   | 20       | по 1 за БДЗ |
| 17-18  | 1 | 1 | 1 | по 1 за Лi      | 1 | 1  | 1  | 1  | по 1 за БДЗ |
| сессия | — | — | — | —      | — | —  | —  | —  | — |
-->
Дотянули до зачётной недели (17—18) и тем более до сессии — не спамьте л/р и БДЗ, а берите индивидуальное задание.

## Заочные группы: ОТСА, П-41Д

Для получения оценки по курсу необходимо выполнить что-то одно из нижеперечисленного:
* а) **четыре** БДЗ (задания здесь, готовые работы посылайте в ОРИОКС);
* б) курсовую (см. курсовые для очных групп; сдавать интерактивно);
* в) перезачесть аналогичный курс (см. перезачёт для очных групп).

Задания для БДЗ 1-4 — в файле «БДЗ_123_+_Лаб_3.doc».
Прямая ссылка: <https://gitlab.com/illinc/tsisa/-/raw/master/%D0%91%D0%94%D0%97_123_+_%D0%9B%D0%B0%D0%B1_3.doc?inline=false>

БДЗ1, БДЗ2, БДЗ3 — те же, что для очных (см. ниже).
БДЗ4 ≡ Генетический алгоритм решения многокритериальных многопараметрических переборных оптимизационных задач ≡ л/р 3 для очных групп.

###### Никаких рефератов ни по одному из моих курсов нет, не было и в обозримом будущем не будет!

Если в списке КМ есть реферат, но вы уверены, что преподаватель ≡ Кононова А. И. — срочно напишите мне на illinc@mail.ru для исправления графика КМ (из-за сбоев ОРИОКС график иногда перезаписывается).

## Очные группы: ТСиСА, ПИН-2*М

Для получения оценки по курсу необходимо выполнить что-то одно(!!!) из нижеперечисленного:
* а) **три** БДЗ (задания здесь, готовые работы посылайте в ОРИОКС) + **три лабораторные работы** (задания здесь, сдавать только очно);
* б) курсовую (см. ниже; сдавать очно, по почте или на gitlab/github);
* в) перезачесть аналогичный курс (см. ниже).

Активной работой на семинарах можно повысить оценку при любой стратегии, но при этом:
* работать надо в течение всего семестра, а не только на одном-двух последних семинарах;
* для получения оценки хор/отл недостаточно «сделать что-то» — надо это что-то сделать **хорошо** и даже отлично.


### Курсовая работа
Отличие от ОЗиВМ — направление исследования  мат. модели может быть не связано с оптимизацией.

Примерное содержание курсовой: анализ объекта/системы; синтез модели; анализ модели; выводы.

###### Аналогично ОЗиВМ: исследование или перевод

Курсовая работа может быть выполнена:
* как самостоятельное исследование (тему выбрать до конца октября, начать сдавать до конца ноября, закончить до конца семестра);
* или как перевод статьи (статью выбрать до конца сентября, согласовать с преподавателем до середины октября, до конца ноября выложить на Хабр или аналогичный ресурс и отвечать на комментарии; формирование оценки в конце декабря).

###### Регламент полностью совпадает с ОЗиВМ (см. <https://gitlab.com/illinc/ozivm>)

Напоминаю некоторые пункты:

1. Нестандартные случаи обсуждаются индивидуально.

2. Недопустимо: двум и более студентам (не команде) описывать одну модель; описывать широко растиражированные примеры (хищник-жертва, радиоактивный распад и т.д.).

3. Курсовая-исследование оценивается более лояльно, чем курсовая-перевод; 
но если курсовая заявлена как исследование, а окажется переводом или компиляцией двух-трёх статей — она не может быть засчитана вообще.

4. Не выше тройки оцениваются переводы, внезапно возникшие на 15-18 неделях и/или неграмотные.

5. Курсовая = оценка, а не баллы (любая: и исследование, и перевод).

6. Неграмотная курсовая = невозможность получить хорошую оценку.

### Перезачёт — только для тех, кто работал на ОЗиВМ

Для перезачёта курса (как л/р, так и БДЗ) с прикладной математики и информатики СмолГУ (ЧМ, ММ и СПиСМО) необходимо предоставить скан соответствующих оценок;
для других направлений/институтов — ещё и программы дисциплин, которые планируется зачесть.

Если зачитываемый курс имеет в названии слова «Системный анализ» — достаточно скана с оценкой либо баллов в ОРИОКСе.

Для студентов, которые закрыли курс ОЗиВМ *только* перезачётом — перезачёт ТСиСА невозможен.

Студентам с перезачётом (или сданной в начале семестра курсовой) баллы за КМ выставляются как «Y.X» (до десятичной запятой — балл с учётом перезачёта, после запятой — исходное значение), аналогично ОЗиВМ.

### БДЗ

Задания для БДЗ 1-3 — первые три главы в файле «БДЗ_123_+_Лаб_3.doc».
Прямая ссылка: https://gitlab.com/illinc/tsisa/-/raw/master/%D0%91%D0%94%D0%97_123_+_%D0%9B%D0%B0%D0%B1_3.doc?inline=false

Варианты для БДЗ1 в файле «БДЗ_1_Варианты_значений.pdf»
https://gitlab.com/illinc/tsisa/-/raw/master/%D0%91%D0%94%D0%97_1_%D0%92%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BD%D1%82%D1%8B_%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9.pdf?inline=false

Для номера команды W:
* количество заявок у всех одинаково: N = 10;
* времена обработки и интервалы после заявок — в первой ненумерованной таблице, столбцы от W до W+9;
* интервал от начала наблюдения до первой заявки — во второй ненумерованной таблице, столбец W.

Столбец 85+1 ≡ первый столбец.

Если временная диаграмма в БДЗ1 уникальна (не совпадает с чужими работами и с детерминированным потоком), то отклонение от файла «БДЗ_1_Варианты_значений.pdf» ошибкой не считается.

### Лабораторные работы

№ варианта = № команды.

Если (не обязательно!) потребуется подключиться к терминальным серверам ВЦ — инструкция в папке «Дистанционное подключение к ВЦ».
Если нужное ПО у вас есть локально и вам удобнее пользоваться своей копией — пользуйтесь.

Дома делать л/р можно и нужно! Но защищать — очно (если иное не согласовано с преподавателем).

### Командная работа (лабораторные работы и БДЗ)

№ команды должен быть уникальным в группе и неизменным всё время жизни команды.

Размер команды по умолчанию — пара студентов, допустимы команды из 1 или 3 студентов (аналогично ОЭВМ и ОТИК).
Состав команд может меняться при необходимости, при этом двух команд с одним номером появляться не должно.
